我的朋友艾曉明 - 顏純鈎

全文

我的朋友艾曉明 - 顏純鈎

資料圖片

寫了方方，想起另一位武漢女學者艾曉明。

我認識艾曉明。她是大陸最早一批研究香港文學的女學者，早年在北京青年政治學院教中文，後來調到廣州中山大學，任中文系教授，在專業上卓有成就。

艾曉明後來廣為國人知道，是她與一批大陸自由派知識分子，致力於維護社會公義，關心民瘼，批評政府。汶川地震後，艾曉明主持調查被豆腐渣校舍害死的學童，做了一系列實地採訪的視頻。她與大。。。。。。。。。。。。
間相當活躍，近年來被政府打散了，退休後，她在武漢照顧老病的父親。

艾曉明最令人敬佩的一次出位行動，是因為海南島有學校校長帶女學生去開房，有位叫葉海燕的維權人士，舉牌抗議，寫着「開房找我，放過小學。。。。。。。。。。。。
不平，脫去上衣，裸露胸部，在胸口寫上「開房找我，放過葉海燕！」

一個大學者，如此豁出去為公義發聲，令七尺男兒為之汗顏。

直到最近，我才看到艾曉明的武漢日記，因為沒有像方方那麼廣為人知，看過她日記的應該不多。以。。。。。。。。。。。。。
采，方方是實話實說，有什麼記什麼，有一些個人議論和感慨，艾曉明在記事的同時，有更多個人抒發，真情流露。

在疫症蔓延中，艾曉明的父親過世了，雖然不是因為肺炎，但也經歷了疫情凶猛時武漢人共同面對的、親人離世那些錐心的日子。喪事草草，死別吞。。。。。。。。。。。。。。。
運送抗疫物資到醫療前線。我們無法想像的是，在那些醫護人員沒日沒夜救死扶傷的日子裏，女性醫護人員連衛生巾都沒有，需要遠在北方的義工們募捐數百萬巨款，購買衛生巾，千里迢迢送到武漢。

董橋先生說過，新聞是歷史的草稿，可以說，日記是歷史的素材。每個人都可以寫日記，從不同的側面描述現實生活，所有人的日記合起來，就是一部細節豐富的歷史。國難當頭，時代遽變，沒有什麼比日記更可以真實生動地記載當下的現實，而一個連日記都容不下的國度，既沒有出息，也不會有前景。

顏純鈎